\chapter{Wstęp} 


	Już dziś istnieją zastosowania smartfonów i tabletów w robotyce mobilnej między innymi jako narzędzia do wydawania poleceń robotom, źródła danych sensorycznych czy nawet jako główne jednostki obliczeniowe tych robotów. Powszechność tych urządzeń oraz ich zastosowania w różnych dziedzinach życia pozwalają przypuszczać, że wkrótce będą one odgrywać znaczącą rolę także w robotyce.
		
	Jednocześnie dzięki rozwojowi technologii aparaty cyfrowe montowane w smartfonach i tabletach posiadają coraz lepszą optykę i jakość wykonania matryc, co znacząco redukuje szumy na zdjęciach oraz przyczynia się do poprawy ich ogólnej jakości. Dzisiejsze smartfony potrafią wykonywać zdjęcia mające kilka lub nawet kilkanaście milionów pikseli. To w połączeniu ze stosunkowo dużą mocą obliczeniową tych urządzeń pozwala na projektowanie oprogramowania wykorzystującego zaawansowane algorytmy przetwarzania obrazu, przeznaczonego do pracy ze smartfonami i tabletami.
	
	To między innymi te dwie kwestie skłoniły autora do zaprojektowania i zaimplementowania wizyjnego systemu sterowania robotem wykorzystującego urządzenia mobilne z systemem operacyjnym Android. Powodem wybrania właśnie tego systemu operacyjnego była chęć nauki programowania aplikacji na urządzenia mobilne z Androidem oraz jego popularność. W trzecim kwartale 2016 roku 87,8\% sprzedanych smartfonów posiadało właśnie system operacyjny Android \cite{android_udzial_rynku}.
	
 	Na wizyjny system sterowania robotem składają się: 
	\begin{itemize}
		\item aplikacja na urządzenia mobilne z systemem operacyjnym Android. Aplikacja umożliwia użytkownikowi wskazanie na ekranie urządzenia punktu, do którego ma się przemieścić robot. Aplikacji poświęcony został rozdział \ref{sec::aplikacja},
		\item program transformujący zadany punkt do układu współrzędnych robota na podstawie zdjęcia otrzymanego z aplikacji, szczegółowe informacje o tej części systemu zostały przedstawione w rozdziale \ref{sec::transformacja},
		\item oprogramowanie wyznaczające prędkości dla robota w celu realizacji zadanego położenia. W podrozdziale \ref{sec::realizacja_polozenia} przedstawiono prosty program wykonujący to zadanie i współpracujący z robotami holonomicznymi. 
	\end{itemize}
	
	Użytkownik systemu wizyjnego opisanego w niniejszej pracy może zadawać nowe położenia dla robota trzymając smartfon lub tablet w niemal dowolnej pozycji i orientacji (wymogiem jest tutaj jedynie to, aby robot znajdował się w obszarze widzianym przez aparat tego urządzenia mobilnego), co stanowi podstawową różnicę w porównaniu z tradycyjnymi systemami wizyjnymi, gdzie najczęściej kamera jest statyczna lub przynajmniej jej położenie w danej chwili czasu jest znane. Jako, że układy współrzędnych kamery i robota mogą być względem siebie niemal dowolnie umieszczone w przestrzeni w momencie zadawania nowej pozycji, to w celu prawidłowego działania systemu istnieje konieczność ich powiązania jedynie na podstawie otrzymanego z aplikacji zdjęcia. W tym celu wyznaczana będzie homografia (patrz rozdział \ref{sec::homografia}) wiążąca zdjęcie przedstawiające widok danej sceny z niemal dowolnego miejsca w przestrzeni wokół robota i widok "z lotu ptaka". To właśnie wyznaczenie homografii jest w opinii autora największą trudnością przy projektowaniu i implementacji takiego systemu wizyjnego i temu zagadnieniu poświęcono w tej pracy najwięcej uwagi.
	
	Przy projektowaniu systemu przyjęto założenie, że użytkownik wskazując na ekranie urządzenia mobilnego nowe docelowe położenie wybiera punkt na płaszczyźnie wyznaczonej przez znacznik znajdujący się na robocie. 
	
	System wizyjny został przystosowany do sterowania sześcionożnym robotem kroczącym Bullet, który został szerzej opisany w rozdziale \ref{sec::robot_bullet}.
	
	\section{Wykorzystane narzędzia}
		\subsection{ROS}
		\label{sec::ros}	
	
		Wszystkie części oprogramowania, tj. aplikacja na urządzenia z systemem Android, algorytm przetwarzający obraz oraz algorytm sterujący ruchem robota wykorzystują platformę ROS (Robot Operating System) .
	
		ROS jest platformą programistyczną (ang. framework) przeznaczoną do pisania i uruchamiania oprogramowania dla robotów. Jest to zbiór bibliotek, narzędzi i konwencji ujednolicających oprogramowanie projektowane dla robotów. ROS daje możliwość modułowej budowy oprogramowania, tak aby poszczególne części mogły być w łatwy sposób dostosowane do pracy np. z innym robotem. Złożony problem jakim jest programowanie zachowań robota może być rozdzielony na wiele mniejszych zagadnień, z których często większość jest już rozwiązana przez osoby lub instytucje specjalizujące się w danej dziedzinie i udostępniona na zasadach wolnego oprogramowania. 
	
	%Pomimo, że ROS nie jest oddzielnym systemem operacyjnym i jest uruchamiany na istniejącym systemie Linux (zalecaną dystrybucją jest Ubuntu), to posiada on szereg cech typowych dla systemu operacyjnego 
	
		W systemie ROS oprogramowanie jest podzielone na paczki (ang. packages), z których każda może zawierać jeden lub więcej programów (ang. node). Uruchomione programy mogą komunikować się ze sobą na dwa sposoby: w schemacie publikujący-subskrybujący, gdzie jeden program publikuje pewną wiadomość i dowolny inny może tę wiadomość odczytać, oraz w schemacie klient-serwer, gdzie jeden program wysyła żądanie do innego, który na nie odpowiada.
	Podział programu na wiele procesów oraz przytoczone metody komunikacji między nimi pozwalają uruchamiać oprogramowanie na kilku urządzeniach. Wartym odnotowania faktem jest, iż dla programisty nie jest istotne czy dane programy będą uruchomione na jednym czy kilku urządzeniach, sposoby komunikacji między procesami nie zmieniają się. \cite{ros_about,ros_wiki,learing_ROS,gentle_intro_to_ros}
	


		\subsection{OpenCV}
		\label{sec::opencv}	


		W części niniejszej pracy związanej z wizyjną detekcją znacznika robota, opisanej szerzej w rozdziale \ref{sec::transformacja}, wykorzystano wiele funkcji z biblioteki OpenCV.

		OpenCV (Open Source Computer Vision Library) jest biblioteką o otwartym kodzie źródłowym, z zakresu widzenia maszynowego. Jednym z celów rozwijania tej biblioteki jest zapewnienie łatwych w użyciu narzędzi do budowania zaawansowanych aplikacji wizyjnych. OpenCV zawiera ponad 2500 zoptymalizowanych algorytmów, które mogą być wykorzystane między innymi do: wykrywania i rozpoznawania twarzy, identyfikowania obiektów, klasyfikacji zachowań ludzi na filmach, śledzenia ruchu kamery, śledzenia przemieszczających się obiektów, tworzenia chmur punktów z obrazów z systemów stereowizyjnych, łączenia kilku obrazów w celu uzyskania zdjęć wysokiej rozdzielczości przedstawiających w całości daną scenerię, śledzenia ruchu gałek ocznych, znajdowania podobnych obrazów w zbiorze\cite{opencv_about,learning_opencv}. 

		Biblioteka OpenCV napisana jest w języku C++, ale posiada także interfejsy w językach C, Python, Java oraz MATLAB i może być używana w systemach operacyjnych  Windows, Linux, Android, iOS i Mac OS\cite{opencv_about}.


 
%OpenCV also contains a full, general-purpose Machine Learning Library (MLL). This sublibrary is focused on statistical pattern recognition and clustering. Th e MLL is highly useful for the vision tasks that are at the core of OpenCV’s mission, but it is general enough to be used for any machine learning problem.
	
	
	